% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Método de trabajo}
% 4.- Metodo de trabajo
%   Explicar cómo se ha solucionado el problema.

% 4.- método de trabajo
%         metodología de trabajo
%         requisitos funcionales
%         requisitos estructurales
%         casos de prueba
%         medios utilizados

\drop{D}{urante} el desarrollo del capítulo se describirá la metodología utilizada para la elaboración de la aplicación realizada. En concreto, se hablará sobre el Desarrollo Dirigido por Tests y de las ventajas e inconveniencias que implican el uso de esta metodología. Además, se detallarán los elementos, tanto hardware como software, que se han utilizado en la elaboración del mismo.


\section{Desarrollo Dirigido por Tests}
\label{sec:tdd}
    El \textbf{Desarrollo Dirigido por Tests} o \textbf{\acs{TDD}}~\cite{DesarrolloTDD}, es una técnica de diseño de implementación de software incluida dentro de la metodología \acs{XP}. Tiene tres objetivos fundamentales:
    \begin{itemize} 
        \item La implementación de las funciones justas que el cliente necesita y no más.
        \item La minimización del número de defectos que llegan al software en fase de producción.
        \item La producción de software modular altamente reutilizable y preparado para el cambio
    \end{itemize}

    Para la consecución satisfactoria de estos objetivos, y tal y como se observa en la figura~\ref{metaforaTDD}, \acs{TDD} propone como algoritmo el seguimiento de las tres etapas que se enumeran a continuación:
\begin{enumerate}
	\item Se escribe la especificación del requisito. Para ello, se aconseja utilizar algún framework que automatice las pruebas creadas. En este estado, la prueba fallará debido a que no hay ningún tipo de código que haga validarla.
    \item Se implementa el código que haga funcionar dicha prueba. Teniendo el ejemplo hecho, sólo escribimos lo mínimo necesario para que el test se cumpla, siendo siempre eficientes en el código escrito.
    \item Se refactoriza para eliminar duplicidad y hacer mejoras. Es decir, se modifica el diseño, sin alterar el comportamiento, consiguiendo así un código más limpio y de mayor calidad que el código anterior, que presentaba duplicidades.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[width=10cm]{4.-Metodo/metaforaTDD.pdf}
	\caption{Etapas del algoritmo de \acs{TDD}}
	\label{metaforaTDD}
\end{figure}


\subsection{Ventajas de \acs{TDD}}
Algunas de las ventajas que se han encontrado a la hora de utilizar la metodología de \acs{TDD} son las siguientes:
\begin{itemize}    
    \item A pesar de los elevados requisitos iniciales de aplicar esta metodología, \acs{TDD} puede proporcionar un gran valor añadido en la creación de software, produciendo aplicaciones de más calidad y en menos tiempo. Ofrece más que una simple validación del cumplimiento de los requisitos, también guía en el diseño de un programa. Centrándose en primer lugar en los casos de prueba, uno debe imaginarse cómo los clientes utilizarán la funcionalidad (en este caso, los casos de prueba). Por lo tanto, el programador sólo se tiene que centrar en la interfaz y no la implementación.

    \item Según un estudio realizado en el 2005~\cite{OnTheEffectivenessTDD}, los programadores que utilizan \acs{TDD} para comenzar un nuevo proyecto tienden a ser más productivos, entorno al 28\% más respecto a la creación de un mismo proyecto en el que se implementan las pruebas tras desarrollar el código.

    \item El poder de \acs{TDD} radica en la capacidad de avanzar en pequeños pasos cuando se necesita. Permite que un programador se centre en la tarea actual y la primera meta es hacer que la prueba pase. Inicialmente no se consideran los casos excepcionales y el manejo de errores. Estos, se implementan después de que se haya alcanzado la funcionalidad principal. 

    \item Si bien es cierto que se necesitan más líneas de código empleando una metodología como \acs{TDD} que sin utilizarla, el tiempo total empleado para la implementación es normalmente más corto~\cite{AboutTDD}. La gran cantidad de pruebas que se desarrollan en un proyecto ayudan a limitar el número de defectos que pueda tener el código. La ejecución frecuente de los tests desarrollados ayudan a detectar pronto un problema, evitando así que éste se convierta en un problema difícil de solucionar. 

    \item \acs{TDD} puede ayudar a escribir un código más modular, flexible y extensible. Este efecto se produce porque la metodología requiere que los desarrolladores piensen en el software en términos de unidades pequeñas, que pueden ser escritas y comprobadas independientemente. Esto lleva a tener unas clases más específicas, pérdida de acoplamiento y unas interfaces más claras. 

    \item Debido a que sólo se escribe el código necesario para pasar las pruebas diseñadas, la ejecución de éstas tienden a cubrir todo el código. Como resultado, las pruebas automáticas de \acs{TDD} tienden a ser muy completas. Es decir, se detectará cualquier cambio inesperado en el comportamiento del código.
\end{itemize}

\subsection{Inconvenientes de \acs{TDD}}
Algunos de los inconvenientes que se pueden dar durante el uso de \acs{TDD} son los siguientes:
\begin{itemize}
    \item \acs{TDD} es difícil de usar en entornos donde se requiere el correcto funcionamiento de las pruebas para determinar el éxito o el fracaso. Ejemplos de este tipo son las \acs{GUI}, objetos distribuidos, y las bases de datos, donde se requiere poner en la base de datos unos datos conocidos invariantes antes de hacer las pruebas, para posteriormente, verificar que el contenido de la base de datos es el esperado tras la prueba.

    \item El apoyo de todos los miembros de un proyecto a la gestión del mismo es esencial. Si la organización que quiere implantar \acs{TDD} como metodología de desarrollo no cree que se va a mejorar el producto, el personal de administración puede sentir que el tiempo que se tarda en escribir una prueba es tiempo perdido.

    \item Los test unitarios en un entorno de \acs{TDD}, normalmente, son creados por la misma persona que va a desarrollar el código que la haga funcionar. Es por tanto, que si el desarrollador malinterpreta la especificación de requisitos para un módulo determinado, tanto las pruebas como el código que hará pasar la prueba estarán mal.

    \item El elevado número de pruebas unitarias pueden dar la falsa sensación de seguridad, dando como resultado el pobre desarrollo de pruebas de integración y de sistema.

    \item Las pruebas suponen una sobrecarga del mantenimiento de un proyecto. Pruebas mal escritas son caras de mantener. Hay riesgo de que pruebas que regularmente generen falsos errores sean ignoradas, de manera que cuando se produce un error real, puede no ser detectado.  
\end{itemize}




\section{Entorno tecnológico utilizado}
%    herramientas, lenguajes, hardware, software, entornos de desarrollo, bibliotecas, frameworks
    A continuación, se enumeran y describen los recursos, tanto hardware como software, que se han utilizado durante el desarrollo del presente \acs{PFC}. Además, se indican las versiones específicas de cada uno de estos recursos empleados en la construcción de la aplicación.

    Durante el desarrollo, el hardware y software utilizado han seguido estas especificaciones, por lo que se recomienda utilizar una configuración similar para obtener los mismos resultados. Es posible emplear versiones superiores a las descritas, sin que se pierda funcionalidad en el resultado final.

    \subsection{Lenguajes}
    Para la elaboración de este \acs{PFC} se han utilizado los lenguajes de programación que se muestran a continuación:

        \begin{itemize}
	        \item \textbf{Python}. Es el lenguaje que se ha utilizado principalmente durante el desarrollo de los diferentes módulos de la aplicación. La aplicación Dindes ha sido implementada usando una versión compatible con Python 2.6.X.

            Python es un lenguaje creado en 1989 por Guido van Rossum, con el principal objetivo de realizar programas legibles y de sintaxis clara. Es un lenguaje destinado a la creación de aplicaciones de prototipado rápido y críticas con mucho potencial matemático.

            \item \textbf{Shell script}. Es el lenguaje utilizado para desarrollar el script que automatiza el despliegue de las máquinas virtuales. En este proyecto, se ha utilizado la versión 4.1 de Bash.

            Shell script es un lenguaje de tipo script que está destinado a ser ejecutado en la consola o en el intérprete por línea de comandos del sistema operativo, gracias al cual, es posible la fácil manipulación archivos y ejecución de programas.
        \end{itemize}


    \subsection{Hardware}
    En general, el desarrollo de este proyecto ha sido gracias al uso de un sólo dispositivo:
    \begin{itemize}
    	\item Ordenador portátil Sony Vaio VPCEA1S1E, 4 GB \acs{RAM} y 4 núcleos.
    \end{itemize}

    Para hacer el despliegue y la simulación del sistema, se ha empleado una serie de máquinas virtuales, configuradas de las siguiente manera:
    \begin{itemize}
    	\item Máquina virtual de tipo VirtualBox OSE, configurada con 512 MB \acs{RAM} y 1 núcleo. Usada para hacer pruebas durante el desarrollo de la aplicación.
        \item Máquinas virtuales de tipo \acs{QEMU}. Se han empleado un total de 5 máquinas virtuales, las cuales, tuvieron todas ellas la misma configuración, 256 MB de memoria \acs{RAM} y 1 núcleo. Destinadas a hacer pruebas de sistema y usadas en el despliegue de los diferentes nodos de la aplicación.
    \end{itemize}


    \subsection{Software}
    A continuación, se listan todas las herramientas utilizadas durante el desarrollo de este \acs{PFC}. Se hace una pequeña descripción de cada una de ellas justificando uso y la importancia que han tenido.


\subsubsection*{Sistemas operativos}
\label{sec:configuracionSO}
    En general, se han utilizado dos tipos de sistemas operativos similares:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Ubuntu}, empleado como sistema principal sobre el cual, se ha producido el desarrollo. Se ha utilizado la versión Ubuntu 10.10, a pesar de que es una versión un poco obsoleta. Se ha elegido esta versión porque, en versiones más actuales, se habían encontrado incompatibilidades con mi equipo hardware. En concreto, problemas con la tarjeta gráfica ATI, que hacían imposible el uso continuado del equipo.

        \item \textbf{Debian}, empleado como sistema alojado en las máquinas virtuales. Se ha utilizado la versión Debian 6.0.6 sin entorno gráfico, con el fin de conseguir una máquina sencilla en la cual realizar únicamente las pruebas de sistema.
    \end{itemize}



\subsubsection*{Entornos de desarrollo}
    El desarrollo de la aplicación se ha realizado mediante el uso de una serie de programas de tipo \acs{IDE} que facilitan la programación del mismo. En concreto se han utilizado los siguientes:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Eclipse}, empleado como entorno de desarrollo principal. Se ha utilizado la versión Eclipse Indigo 3.7. junto con los siguientes plugins:
            \begin{itemize}
                \item PyDev, que permite el desarrollo en Python en el entorno y facilita el autocompletado en este lenguaje. Se ha empleado la versión 2.6.0.
                \item Eclipse XML Editors and Tools, que facilita la implementación y modificación de ficheros \acs{XML} y \acs{HTML}, utilizados para la implementación de las plantillas de la página web. Se ha utilizado la versión 3.3.2.
            \end{itemize}

        \item \textbf{Geany}, es un entorno de software libre ligero que utiliza \acs{GTK}+ y está diseñado para proporcionar un entorno \acs{IDE} pequeño y rápido. Se ha utilizado para editar y crear pequeños scripts y ficheros de configuración empleados durante la creación de la aplicación.
    \end{itemize}

    También, se ha empleado otro tipo de editores de archivos para realizar la redacción de esta memoria. En concreto, se ha utilizado \textbf{Gedit}, un editor de texto de carácter general, de fácil uso, al que se le pueden añadir una serie de plugins que aumenta la capacidad del mismo.

    Se ha utilizado el plugin Gedit LaTeX Plugin 0.2, que ayudó en la elaboración de la memoria, autocompletando palabras clave e indicando errores ortográficos y de formato.



\subsubsection*{Entorno de pruebas unitarias}
    La elaboración de las pruebas unitarias, parte esencial de la metodología \acs{TDD}, se ha realizado utilizando el framework de elaboración de pruebas en el lenguaje Python, PyUnit. 

    \textbf{PyUnit} es el entorno estándar de test unitario que se describe como la adaptación a Python del framework JUnit. La versión empleada ha sido la 1.2.1. Además, se le ha añadido el plugin nose-progressive, versión 1.3, que ayudaba en el proceso de depuración de pruebas.



\subsubsection*{Bibliotecas y frameworks}
\label{sec:IcegridProxy}
    Durante el desarrollo de la aplicación, se ha empleado una serie de bibliotecas y frameworks que han ayudado en el correcto funcionamiento de ésta. Algunos de ellos son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Python Scapy}, es una biblioteca de manipulación de paquetes informáticos, escrita en Python~\cite{ScapyDocumentacion}. Permite enviar, escanear o atacar redes de una manera sencilla, evitando complicaciones en el manejo de los paquetes. En particular, se ha utilizado la función \texttt{sniff} para la captura de paquetes por parte de las sondas, así como otras funciones para configurar la forma en cómo se captura. La versión utilizada es la 2.1.0.



    \item \textbf{ZeroC \acs{ICE}}, es un middleware orientado a objetos, adecuado para la construcción de aplicaciones de tipo cliente-servidor y distribuidas. El principal objetivo de éste es conseguir que la invocación de objetos remotos se vea como una invocación a objetos locales. Esto se lleva a cabo mediante el uso de una serie de proxies directos o indirectos, que actúan de intermediarios entre los objetos comunicados.

    Debido a que ZeroC \acs{ICE} permite que tanto cliente como servidor estén escritos en lenguajes diferentes, es necesario la especificación de un lenguaje común que ambos conozcan. Esto se realiza mediante los ficheros de tipo Slice, en los que se detallan las interfaces, operaciones y tipos de datos que se pueden intercambiar entre cliente y servidor. Estos ficheros, tienen que ser iguales tanto para cliente como para el servidor, y tienen que ser compilados en el lenguaje utilizado para cada entidad (ver figura~\ref{sliceTranslator}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{4.-Metodo/sliceTranslator.pdf}
	\caption{Compilación del fichero slice en los lenguajes soportados}
	\label{sliceTranslator}
\end{figure}

    Las razones por las que se eligió utilizar \acs{ICE} fueron las siguientes:
    \begin{itemize}
        \item Está aconsejado su uso en la creación de aplicaciones distribuidas, debido a que facilita el despliegue de software desde una parte de la aplicación a las demás. Esto se consigue gracias al servicio de IcePatch2.

        \item Mediante el servicio de IceGrid conseguimos automatizar la distribución del software asociado a los servidores de cada nodo. Estos servidores se pueden configurar para que se activen automáticamente bajo demanda de uso. 

        También, IceGrid ofrece un servicio de localización de proxies, gracias al cual, se podrá obtener instancia de aquellos nodos interesados que están asociados a una aplicación. 

    	\item Gracias al servicio de IceStorm, se pueden realizar aplicaciones de tipo publicación-subscripción de manera sencilla. De esta forma, un único evento publicado por el publicador se puede enviar a múltiples subscriptores.

        \item Permite que las comunicaciones sean seguras, pudiendo establecer protocolos de encriptación de tipo \acs{SSL}.

        \item Es independiente de la máquina, del sistema operativo y del lenguaje de programación utilizado, pudiendo utilizar lenguajes, como son C++, C\#, Java~\cite{JavaIce}, Python~\cite{PythonIce}, Objetive-C, Ruby o PHP.
    \end{itemize}

    Por lo tanto, con el uso de esta plataforma se consigue evitar complicaciones innecesarias en las comunicaciones.


    \item \textbf{Python Django}, es un framework de desarrollo web escrito en Python, que sigue el patrón modelo vista controlador~\cite{DjangoLibro}. Facilita la creación de las diferentes plantillas utilizadas, así como el despliegue de las aplicaciones desarrolladas en un servidor web. En concreto, se ha usado en la construcción de la página web que recoge los datos enviados por las diferentes sondas, empleando para ello, la versión 1.4.2.


	\item \textbf{Libvirt}, es una biblioteca libre, multiplataforma, capaz de gestionar la virtualización de diferentes programas o entornos. Se ha empleado para la realización de una subred de máquinas virtuales y para el despliegue de los diferentes nodos de la aplicación (ver Anexo~\ref{anex:Lib}). Se ha utilizado la versión 0.8.3 de la biblioteca y la versión 0.12.5 del supervisor \acs{QEMU}.
\end{itemize}




\subsubsection*{Documentación y gráficos}
    Las herramientas que se han utilizado en la elaboración el presente documento, han sido las siguientes:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\LaTeX{}}, framework de composición de documentos técnicos y científicos con el que se obtiene una gran calidad tipográfica. Se ha usado para elaborar la memoria final del presente \acs{PFC}, utilizando la versión 3.1415926-1.40.10-2.2 (TeX Live 2009/Debian).

	    \item \textbf{Make}, herramienta que se ha utilizado para compilar los ficheros fuente de este proyecto, la mayoría de ellos relacionados con la documentación. También utilizado para la ejecución de algunos módulos de la aplicación, como por ejemplo, la batería de pruebas o la puesta en marcha de ciertas partes del middleware ZeroC \acs{ICE} usadas en las mismas. La versión utilizada es la 3.81.

        \item \textbf{The Gimp}, herramienta de software libre de edición de imágenes y creación de dibujos. Se ha utilizado para la realización y modificación de las figuras mostradas en la memoria de este \acs{PFC}. La versión usada es la 2.6.10.

        \item \textbf{Inkscape}, herramienta de software libre de edición y creación de gráficos vectoriales. Se ha empleado en la creación de la mayoría de los gráficos mostrados en la memoria, debido a que, de este modo, no se perdía calidad a la hora de ajustarlos al documento. La versión utilizada es la 0.48.

        \item \textbf{Dia}, herramienta de propósito general destinada a la creación de diagramas. Se ha usado en la creación de los diagramas que se muestran en la documentación final. Decir, que también permite la exportación a formato vectorial, por lo que es ideal para una perfecta visualización de los mismos. La versión utilizada es la 0.97.1.

    \end{itemize}



